<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="https://sageahn.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://sageahn.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-12-10T10:08:42+00:00</updated><id>https://sageahn.com/feed.xml</id><title type="html">Sage’s Log</title><subtitle>Sage Ahn의 개인 블로그입니다. BD, PM, ML Service Development에 대한 생각과 경험을 공유합니다.</subtitle><author><name>Sage Ahn</name></author><entry><title type="html">AI</title><link href="https://sageahn.com/ai/" rel="alternate" type="text/html" title="AI" /><published>2025-12-10T00:00:00+00:00</published><updated>2025-12-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/ai</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/ai/"><![CDATA[<p>어쩌다 보니 2021년 말 즈음에 AI 스타트업에 합류해서 일한지가 3년 조금 넘었고,
올 해 초 특정한 산업을 AI로 혁신하는 일을 하고 싶다고 만든 회사에서 전반적인 사업과 개발을 리딩하는 역할을 한지가 반년이 더 지난 것 같다.
이제서야 나도 그동안 개발하던 솔루션에 AI를 본격적으로 접목해서 일을 하게 됐다. 그러다 보니 방치한 이 블로그도 다시 AI로 대대적인 library 업데이트하고 theme도 최신으로 바꿨다.</p>

<p>AI 슈퍼파워가 내 것이 된 느낌. 좋네.</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><category term="retro" /><summary type="html"><![CDATA[어쩌다 보니 2021년 말 즈음에 AI 스타트업에 합류해서 일한지가 3년 조금 넘었고, 올 해 초 특정한 산업을 AI로 혁신하는 일을 하고 싶다고 만든 회사에서 전반적인 사업과 개발을 리딩하는 역할을 한지가 반년이 더 지난 것 같다. 이제서야 나도 그동안 개발하던 솔루션에 AI를 본격적으로 접목해서 일을 하게 됐다. 그러다 보니 방치한 이 블로그도 다시 AI로 대대적인 library 업데이트하고 theme도 최신으로 바꿨다.]]></summary></entry><entry><title type="html">2024년 12월 17일</title><link href="https://sageahn.com/restart/" rel="alternate" type="text/html" title="2024년 12월 17일" /><published>2024-12-17T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/restart</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/restart/"><![CDATA[<p>마지막 포스팅이 2023년 1월 21일이었으니 대략 2년 반 만에 다시 시작하는 것 같다.
cursor를 이용해서 포스팅을 하고 있는데, 블로그 포스팅의 텍스트까지 추천을 해서 좀 놀라고 있음.</p>

<p>일단 머라도 계속 주저리 주저리 쓰고, 과거의 데이터도 포스팅을 정리 해 보려고 한다.
이번에는 포기하지 않고 끝까지…</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><category term="retro" /><summary type="html"><![CDATA[마지막 포스팅이 2023년 1월 21일이었으니 대략 2년 반 만에 다시 시작하는 것 같다. cursor를 이용해서 포스팅을 하고 있는데, 블로그 포스팅의 텍스트까지 추천을 해서 좀 놀라고 있음.]]></summary></entry><entry><title type="html">2023년 1월 21일</title><link href="https://sageahn.com/daily_retro/" rel="alternate" type="text/html" title="2023년 1월 21일" /><published>2023-01-21T00:00:00+00:00</published><updated>2023-01-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/daily_retro</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/daily_retro/"><![CDATA[<p>루틴의 일환으로 하루를 마감하는 저널링을 하기로 했다.
애플의 iOS, macOS, ipadOS 환경에 자동화 하는 기능을 이용해서 장소를 이동하거나, 어떤 행동을 했을 때 로깅을 할 수 있는 환경을 만들었는데, 이게 참 유용하다.
메모 앱에 로그 문서를 하나 만들고, 이거 할 때마다 로깅을 하고 있다. 중요한 것은 한 작업에서 다음으로 이동 할 때 먼가 여유를 가지고 인식하지 않으면 그냥 막 떠밀리듯 살아간다는 것이다.
예를 들어 출근을 하기 위해 차로 가고, 차 문을 열고 시동을 걸고 바로 출발하는 것이 일반적이라면, 로깅을 위해서는 차로 가서 문을 열고, 자리에 앉은 후에는 폰을 들고 현재 주행거리를 기록하고 내가 지금 어디로 가야하는지를 기록하는 식이다. 이게 별거 아닌 것 같지만 이 작은 차이가 로깅을 성공적으로 만들고 성공적인 로깅은 그날의 회고를 이끌어 내며, 순간순간의 아이디어를 더 잘 기록 할 수 있게 만드는 것 같다.</p>

<p>암튼 그래서 오늘부터 도전한다.
머 기본적인 문제는 이게 애플생태계라 제한적이긴 한데, 난 다 있잖여. 아이폰, 패드 그리고 맥북
게다다 아이클라우드는 웹기반으로 잘 만들어져서 로그 데이터를 윈도우에서도 접근 가능하다는 것을 지금 확인했다. 역시 애플.</p>

<p>오늘은 집에서 출발한 것과 집으로 돌아온 로그만 있구나. 여전히 컨택스트 스위칭에 대한 인식이 부족하다.
아침에 토요모임을 회사가는 차 안에서 듣는 둥 마는 둥 했고,
회사에서 AI바우처 사업 계획서 쓰다가, 갑자기 지출 내용 정리하다가, 점심 먹고, 계획서 계속 쓰다가 집에 9시쯤 온 것 같다.</p>

<p>아버지 건강 문제로 여러가지로 머리가 복잡한데 일하고, 이런 저런 것들 챙기고 하다보니까 힘들기도 하지만 다 지나가고 난 잘 돌파할 것 같다는 확신 같은게 든다.
사람 사는게 그런거 아니겠는가. 꽤 괜찮다. 잘 할 거야</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><category term="retro" /><summary type="html"><![CDATA[루틴의 일환으로 하루를 마감하는 저널링을 하기로 했다. 애플의 iOS, macOS, ipadOS 환경에 자동화 하는 기능을 이용해서 장소를 이동하거나, 어떤 행동을 했을 때 로깅을 할 수 있는 환경을 만들었는데, 이게 참 유용하다. 메모 앱에 로그 문서를 하나 만들고, 이거 할 때마다 로깅을 하고 있다. 중요한 것은 한 작업에서 다음으로 이동 할 때 먼가 여유를 가지고 인식하지 않으면 그냥 막 떠밀리듯 살아간다는 것이다. 예를 들어 출근을 하기 위해 차로 가고, 차 문을 열고 시동을 걸고 바로 출발하는 것이 일반적이라면, 로깅을 위해서는 차로 가서 문을 열고, 자리에 앉은 후에는 폰을 들고 현재 주행거리를 기록하고 내가 지금 어디로 가야하는지를 기록하는 식이다. 이게 별거 아닌 것 같지만 이 작은 차이가 로깅을 성공적으로 만들고 성공적인 로깅은 그날의 회고를 이끌어 내며, 순간순간의 아이디어를 더 잘 기록 할 수 있게 만드는 것 같다.]]></summary></entry><entry><title type="html">minimal mistakes theme 적용 다시</title><link href="https://sageahn.com/Clean-blog/" rel="alternate" type="text/html" title="minimal mistakes theme 적용 다시" /><published>2022-04-02T00:00:00+00:00</published><updated>2022-04-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/Clean-blog</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/Clean-blog/"><![CDATA[<p>전에 블로그를 github.io로 퍼블리싱 한 후에 업데이트를 못해서 계속 github의 보안 이슈 경고도 계속 따라오고, 지저분한 광고와 먼가 잘 정리되지 않은 듯해서 찜찜했는데, 그 동안 github page도 개선이 많이 되었고, 이런 저런 설정도 깔끔해졌다.</p>

<p>회사도 옮기고, 새로 개발환경 설정하는 김에 블로그 코드도 다시 랩탑에 클론하고, 모든 설정을 최신으로 업그레이드 했다. 덕분에 구글광고는 지워졌지만 좀 더 깔끔해진 블로그로 다시 태어났다. 오늘부터 보다 자주 포스팅을 하려고 한다.</p>

<ul>
  <li>2022년 4월 2일
    <ul>
      <li>타이어 교체, 피렐리 사계절</li>
      <li>롯데 vs 키움 2022년 프로야구 개막전 관람. 2:7 패</li>
      <li>모두의 딥러닝 (3판) 학습 시작</li>
    </ul>
  </li>
</ul>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[전에 블로그를 github.io로 퍼블리싱 한 후에 업데이트를 못해서 계속 github의 보안 이슈 경고도 계속 따라오고, 지저분한 광고와 먼가 잘 정리되지 않은 듯해서 찜찜했는데, 그 동안 github page도 개선이 많이 되었고, 이런 저런 설정도 깔끔해졌다.]]></summary></entry><entry><title type="html">Weekly Sage - 70호</title><link href="https://sageahn.com/Weekly-Sage-70/" rel="alternate" type="text/html" title="Weekly Sage - 70호" /><published>2021-09-12T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-12T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/Weekly-Sage-70</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/Weekly-Sage-70/"><![CDATA[<h2 id="몰입과-이너게임">몰입과 이너게임</h2>

<p>지난주에는 Deep Work을 읽고서 집에 있는 동안 다시 출근 할 때를 대비해서 업무에 몰입하는 연습을 했습니다. 스마트폰의 알람을 오는 족족 Disable하고 SNS 접속도 자제하면서 공부를 열심히 한 편이었습니다. Deep Work에 이어 이번주 월요일까지 Inner Game for Work를 일독했습니다. 이 책은 아마 구입을 2012년인가 13년인가 즈음에 했는데 그동안 책꽂이에 얌전히 있다가 Deep Work을 연습하면서 독서에 좀 더 집중이 가능한 기회에 후루룩 읽었습니다. 현재는 절판입니다. 중고값이 꽤 고가이네요.</p>

<p>https://youtu.be/HzR8x5MgvDw</p>

<p>저자 티머시 골웨이는 원래 테니스 코치였습니다. 위의 영상은 골웨이가 이너게임의 개념을 이용하여 테니스를 한번도 쳐보지 않은 중년 여성에게 테니스를 가르치는 유명한 영상입니다. 골웨이는 테니스를 가르치기 위해 복잡한 테니스의 규칙이나 이론, 스트로크를 하는 방법 등에 대해서는 설명하지 않습니다. 오직 공을 쳐서 넘기기 위해 무엇에 집중해야 하는지를 학습자 스스로가 인지하고 깨닫게 합니다. 영상을 한번 보시길 추천합니다.</p>

<p>이너게임의 원리는 우리에게 셀프1과 셀프2의 두 자아가 있다고 하는데서 시작합니다. 이너게임을 알지못하면, 즉 셀프2의 잠재능력을 신뢰하지 않으면 우리는 언제나 셀프1의 목소리에만 귀를 기울입니다. 이 셀프1은 지시하고 평가하는 쪽이고 셀프2는 이야기를 듣는 쪽입니다. 외부로 부터 오는 모든 지적과 비난, 비판, 작업을 제대로 수행하지 못하는 것에 대한 코칭 조차도 저는 셀프1의 역할로 느껴졌습니다.</p>

<blockquote>
  <p>셀프1은 동작 하나하나에 대해 문제를 지적합니다. 자아이미지에 대한 왜곡은 인식을 왜곡시키고, 왜곡된 인식은 반응을 왜곡시킨다. 그리고 왜곡된 반응으로 인한 왜곡된 결과는 왜곡된 자아이미지를 더욱 강화시칸다. (p37)</p>
</blockquote>

<p>이러한 셀프1의 방해사이클은 우리의 학습을 방해하고 업무에 몰입하지 못하게 한다는데 문제가 있습니다. 그렇다면 이너게임은 무엇일까요? 세가지 요소로 이너게임을 설명할 수 있습니다.</p>

<ul>
  <li>비非평가적 인지(Awareness)</li>
  <li>셀프2에 대한 신뢰 (Trust)</li>
  <li>수행하는 사람에 의한 선택(Choice)</li>
</ul>

<p>이너게임은 현재 자신이 수행하고 있는 일의 잘잘못을 평가하지 않고 단지 무슨 일이 일어나고 있는지 잘 관찰하고, 자신의 셀프2의 잠재능력을 신뢰하여 자신의 행동을 선택하고 몰입하면 셀프1의 방해사이클을 이겨내고 자신과 타인을 변화시킬 수 있다는 이론입니다.</p>

<h2 id="이너게임과-골프">이너게임과 골프</h2>

<p>지난 6주가량 많은 분들을 만났습니다. 재취업을 위한 만남, 오랫동안 만나지 못했던 친한 지인, 면접 등 다양한 이유와 장소에서 만남을 가져왔는데 상당히 많은 분들이 골프를 왜 안치느냐는 질문을 많이 하셨습니다. 2005년 12월에 입사했던 직장 이후로 이런 저런 이유와 경로로 골프를 배워야 한다는 이야기를 많이 들었습니다. 심지어 퇴사하는 마지막 면담자리에서도 사장님이 나중에 다시 만나서 꼭 골프를 같이 치자고까지 하셨고 저도 대답으로 잠시 쉬면서 꼭 배워보겠다고 하였으니 반드시 배우긴 배워야 하겠습니다. 마침 시간이 많으니 더는 미루지 말기로 하고 수요일에 집 근처의 실외 골프연습장에 등록을 하였습니다.</p>

<p>제 성격이 머든 호기심으로 시작을 잘 하는데 또 남의 말은 잘 안 듣습니다. 골프는 2006년인가 7년에 한달 정도 강습을 받은 경험이 있고, 2019년에도 연습장과 강습 등록하고 세네번 간 후에 바뻐서 돈만 날린 경험이 있습니다. 그래서 이번에는 집 근처 연습장에 등록한 후에 강습은 포기하고 이너게임의 원리를 제 스스로 골프연습에 적용 해 보기로 했습니다. 기본적인 원리와 방법은 유튜브 영상을 통해서 배우고 연습장에 가서 배운 것을 스스로 실험해 보기로 한 것이죠.</p>

<p>수요일부터 오늘까지 총 5회 연습을 하였습니다. 재미있는 것은 평소 별다른 반응이 없던 친구들, 지인들이 골프 포스팅에 반응을 하더라는 것입니다. 대체적인 반응은 이렀습니다.</p>

<ul>
  <li>골프는 인간이 만든 가장 어려운 스포츠다.</li>
  <li>스윙 힘빼는데 3년 걸린다.</li>
  <li>처음에는 다 재밌다고 하지만 좀 지나면 자신에게 분노가 치밀어 오를거다</li>
  <li>지름길은 없다. 시간을 많이 들여야한다.</li>
  <li>레슨 꼭 받아라.</li>
  <li>자신의 운동신경을 믿지 마라.</li>
</ul>

<p>어떤가요? 물론 격려하는 반응도 있고, 같이 라운딩 가자는 제안도 있고 했습니다만 골프 선배님들의 반응 어떻게 보면 참 냉소적이고 비관적이지 않나 하는 생각이 들었습니다. 마치 셀프1이 제 밖에서 제게 말하는 느낌이었습니다. 그렇지만 골프를 치는 많은 사람들이 저마다 다 실력이 다르고 그 실력차이가 단순히 강습을 많이 받고 돈을 많이 쓰고 시간을 많이 보낸다는 것은 쉽게 납득되지 않았습니다. 실력의 차이가 단순히 소질의 차이라고 생각하지도 않고요. 그렇다면 더 좋은 학습의 방법이 있을 것이고 그 방법을 찾는 과정이 충분히 의미가 있을 것이라고 생각했습니다. 처음 소개드린 테니스를 배우는 중년 여성의 사례와 마찬가지로 말입니다.</p>

<p>그래서 제 골프학습에 이너게임의 원리를 적용하고 연습해 보기로 결심했습니다. 그리고 5일이 지났습니다. 실력이 어떤지는 아직 알 수가 없습니다만 한가지 중요한 사실을 소개하고 싶습니다.
처음에 소개한 영상에서 가장 인상적인 부분은 주인공 여성이 테니스를 잘 하는 것이 아닙니다. 저는 이분이 아주 즐겁게 테니스를 연습하고 있다는 점이 매우 중요하다고 생각합니다. 아직 섵부른 생각일지 몰라도 저도 바로 강습을 시작하고 코치가 시키는 스윙연습을 코치의 감독하에 수행했다면 금새 지루해졌을지도 모르겠습니다. 그런데 스스로 학습하고 내 수행 능력과 방식을 면밀히 관찰하고 결과를 인식하고 노력하는 동안 골프가 아주 재밌어졌습니다.
첫날은 첫날이라 재밌었고, 둘째날 벌써 손에 물집이 잡히고 손가락과 안쓰던 근육에 통증이 생겼지만, 그래서 셋째날은 좀 쉬어야겠어 하는 마음이 들었지만 다음날 어느새 아침에 연습장으로 향하게 되었습니다. 집에 돌아와서는 유튜브 영상을 통해서 아이언샷과 드라이버 스윙에 대해서 공부하고 머릿속으로 제 수행방식을 검토하는 등 지난 5일동안 골프에 몰입하는 경험을 했습니다. 내일은 진짜 좀 쉬어야 할 것 같네요. 이제 겨우 5일째라서 대형 설레발로 남을 수 있을지도 모르겠지만 새로운 학습이 이렇게 재밌는 경험을 하게되는 것은 정말 오랫만인 것 같습니다. 아마 빠른 수행, 결과 확인, 재도전의 사이클이 매우 빠르게 반복하게 되어 재미에 가속도가 붙는 것이 아닌가 합니다. 그렇다면 다른 학습, 예를 들어 요즘 제가 관심을 가지는 AI, 5G 이동통신 기술 등에도 이너게임의 원리를 적용할 수 있지 않을까? 하는 생각을 해 봅니다.</p>

<p>아무튼 매우 즐겁습니다. 더 시도 해 보고 또 공유해 보겠습니다.</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><category term="Weekly Sage" /><category term="Weekly-Sage" /><summary type="html"><![CDATA[몰입과 이너게임]]></summary></entry><entry><title type="html">창문형 에어컨</title><link href="https://sageahn.com/%EC%B0%BD%EB%AC%B8%ED%98%95%EC%97%90%EC%96%B4%EC%BB%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="창문형 에어컨" /><published>2021-07-18T00:00:00+00:00</published><updated>2021-07-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/%EC%B0%BD%EB%AC%B8%ED%98%95%EC%97%90%EC%96%B4%EC%BB%A8</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/%EC%B0%BD%EB%AC%B8%ED%98%95%EC%97%90%EC%96%B4%EC%BB%A8/"><![CDATA[<h1 id="파세코-창문형-에어컨-설치">파세코 창문형 에어컨 설치</h1>

<p>저희 집에는 거실에 스탠드형 에어컨이 있고, 안방에 벽걸이형 에어컨이 있습니다. 몇년전에 구매한 2 in 1 타입, 즉 실외기 하나에 실내기가 두개인 형태의 인버터 에어컨입니다. 이 에어컨을 구매하기 전에는 인버터 방식이 아닌 에어컨이었는데 여름 동안 두세번 정도 가동을 해도 전기세가 어마어마하게 나왔었습니다. 지금은 혹서기간 2주에서 한달간은 매일 밤에 가동을 하고 있습니다만 겨울 난방을 위한 가스비 보다는 전기세가 적게 나오는 덕에 인버터 에어컨의 효능을 톡톡히 누리고 있습니다.
아이들이 고등학생이 되어서 각자 방에서 잠을 자기 때문에 에어컨이 없는 여름에 수면이 좋을 수 없습니다. 지금은 선풍기를 방 문 앞으로 향하게 하고 방문을 열고 각 방 앞에 작은 무선 선풍기로 최대한 냉기를 빨아들이는 방법을 쓰고 있었는데 아무래도 에어컨 용량의 한계로 방이 시원할리 없습니다. 아내가 토퍼를 하나 사서 작은 아이가 거실에서 에어컨을 켜고 잘 수 있게 하자고 제안을 하여 토퍼를 주문했습니다.
그 다음날 주변에서 창문형 에어컨이 좋다고 말을 듣더니 토퍼를 취소하고 창문형 에어컨을 두개 사는 것이 어떠냐고 했습니다. 아니 이보시오 가격이 차이가 엄청난데 ㅎㅎㅎ. 그래서 일단 창문형 에어컨을 하나만 사 보기로 합니다. 둘째는 토퍼 펴고 거실에서 자겠다고 해서 창문형 에어컨은 거실에서 가장 먼 큰 아이 방에 설치하기로 했습니다.</p>

<p><img src="https://i.imgur.com/Z2fFHhj.jpg" alt="" />
설치 후 사진</p>

<h2 id="가격">가격</h2>

<p>창문형 에어컨은 파세코라는 회사가 몇년전부터 시장을 개척한 것으로 알고 있습니다. 이후에 몇몇 전통의 가전 회사들이 따라서 출시를 했고, 올 해 보니 삼성전자도 출시를 했네요. 가격은 파세코와 삼성이 인터넷 최저가로 60만원 후반대로 비슷하고 그 뒤를 캐리어 등이 따르고 있습니다.
큰 아이 방이 창이 149cm 이상이라 옵션으로 창문의 틈을 막는 부품을 39,000원 정도 주고 추가 구매했습니다. 총 비용이 690,000원이 조금 안되었습니다. 아마도 인터넷 최저가로 생각합니다.
구매 하실 분들은 반드시 창문의 크기를 측정해서 필요한 옵션을 미리 확보해야 배송된 날 바로 설치 할 수 있습니다. 자가 설치가 비교적 어렵지 않습니다. 20분 정도 걸린 것 같네요. 집에 설치 할 사람이 없다면 일반적으로 4만원 정도 비용을 지불해야 하는 것으로 알고 있습니다. 삼성전자 제품은 설치도 해 준다고 합니다. 디자인과 설치 부분에서 역시 대기업의 힘이 느껴지네요.</p>

<h2 id="사양">사양</h2>

<p>파세코 3세대 모델의 사양은 다음과 같습니다.</p>

<ul>
  <li>LG전자 정품 듀얼인버터 컴프레서 사용, 10년 무상 보증</li>
  <li>수면모드 시 37.1dB의 저소음</li>
  <li>별도의 배수 호스 불필요, 증발식 특허 취득</li>
  <li>냉방면적 19m2</li>
  <li>냉방능력 2,350W</li>
  <li>소비전력 725W</li>
  <li>에너지효율 1등급</li>
</ul>

<p>삼성전자의 윈도우핏 시리즈는 삼성의 인버터 컴프레서를 사용하고 소비전력은 0.74KW, 냉방능력은 2.1KW로 근소하게 파세코보다 조금 열세에 있습니다. 역시 LG의 컨프레서 기술이 삼성보다 조금 우위에 있어서 그런 것이 아닐까 생각 해 봅니다. 디자인은 삼성이 대기업답게 좀 더 나은 모습을 보여 줍니다. 그런데 위의 설치 사진에서 보듯이 이 창문형 에어컨이라는 것이 본체 자체의 디자인보다는 설치 후 창틀을 막는 기구물이 못생겼기 때문에 디자인은 큰 이슈가 아닌 것으로 보입니다.</p>

<h2 id="소음">소음</h2>

<p>페이스북에 설치 사진을 공유했더니 몇몇분들께서 관심을 가져 주셨고 소음이 크다는 의견이 있었습니다. 처음 설치하고는 별다른 불만이 없었는데 소음이 좀 있다는 의견을 듣고 나니 확인을 해 보고 싶었습니다.
안방에 설치된 벽걸이 에어컨과 파세코를 애플워치로 간단히 비교 해 보았습니다.
둘다 최대 풍속으로 설정하고 한 팔 거리에서 애플워치의 소음측정 앱으로 소음정도를 측정 해 보았습니다.</p>

<p><img src="https://i.imgur.com/aFUhCup.jpg" alt="" width="250" height="250" /> <img src="https://i.imgur.com/Sv4GOWY.jpg" alt="" width="250" height="250" /></p>

<p>간이 시험에서 파세코가 10dB 정도 높았는데 아무래도 실내기와 실외기가 일체형으로 어쩔 수 없는 부분으로 보입니다. 실사용에서 큰 거슬림은 없습니다.</p>

<h2 id="누가-사야하나">누가 사야하나?</h2>

<p>사실 저희 집은 실외기를 전 주인이 베란다 난간에 매달아 놓았던 이력이 있어서 저희도 지금 실외기를 난간에 설치 해 둔 상태입니다. 그래서 정작 실외기자리가 비어 있습니다. 만약 실외기에 두대의 벽걸이를 연결 할 수 있다고 했다면 실외기+벽걸이 두대를 각각 아이들 방에 설치했을 것입니다. 문제는 가정용 에어컨이 그런 조합이 없다는 사실입니다. 가정용 시스템 에어컨이 요즘 각광을 받고 있습니다. 최대 12대까지의 실내기를 설치 할 수 있는데 가격이 만만치 않습니다. 게다가 전문업체를 불러서 설치 견적을 받아야 하는데 이 가격이 가늠이 안됩니다. 방마다 천정에 구멍을 내고 배관을 하는 비용, 그리고 늘 그렇듯이 소규모 설치 업체를 신뢰할 수 없는 구조로 선뜻 수백만원을 들이기가 어렵습니다.
그래도 집이 자가고 당장 이사갈 계획이 없다면 역시 1순위는 방마다 시스템 에어컨을 설치하는 것이 가장 좋습니다. 성능과 인테리어 소음 등 모든 면에서 월등합니다. 물론 가격의 압박이 제일 큽니다.</p>

<p>그래도 집이 자가라면 실외기를 외부에 설치하고 실내기를 벽에 거는 방식이 두번째로 보입니다. 요즘 벽걸이 타입도 12, 13평도 지원하는 모델이 나오고 있다고 하네요. 실제로 아이들 방에 설치할 수 있는 벽결이 타입은 40만원짜리도 많고, 설치비까지 고려해도 창문형보도 저렴하기까지 합니다.</p>

<p>그럼 창문형 에어컨은 결국 집이 자가가 아니고 전세라서 이사계획이 있는 가구나 1인에게 가장 적합한 제품이라고 할 수 있습니다. 설치도 간편하고 집에 손상이 전혀 없을 뿐만 아니라 이사할 때도 간단히 해체해서 가져가면 쉽게 재설치가 가능합니다.</p>

<p>냉방성능은 아주 만족스럽습니다. 현재 저희 집에서 큰 아이 방이 제일 시원합니다. 설치로 골치 아프기 싫으신 분들은 간단히 주문해서 자가 설치하여 운영하면 아주 만족도가 높은 제품으로 보이네요. 저도 가격이 좀 더 쌌다면 더 좋았을 것 같지만 아주 만족스럽습니다. 다만 설치 후 디자인 문제는 앞으로 해결해야 할 점이 아닐까 생각합니다.</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><summary type="html"><![CDATA[파세코 창문형 에어컨 설치]]></summary></entry><entry><title type="html">3334Days Day-1</title><link href="https://sageahn.com/3334days-Day1/" rel="alternate" type="text/html" title="3334Days Day-1" /><published>2020-11-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/3334days-Day1</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/3334days-Day1/"><![CDATA[<p>별 일 아닌 것 처럼 들었던 지민의 모트모트 노트가 모트모트 공식 인스타에 소개되었다는 소식. 생각보다 지민이가 훌륭하게 공부하고 자신의 인생을 잘 가꾸어 가고 있다는 안도감, 감동, 기쁨 이런 것이 있다.</p>

<p>역시 아비만 잘하면 되는 거였어.
그래서 3334일 프로젝트를 시작한다.</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><category term="D3334" /><summary type="html"><![CDATA[별 일 아닌 것 처럼 들었던 지민의 모트모트 노트가 모트모트 공식 인스타에 소개되었다는 소식. 생각보다 지민이가 훌륭하게 공부하고 자신의 인생을 잘 가꾸어 가고 있다는 안도감, 감동, 기쁨 이런 것이 있다.]]></summary></entry><entry><title type="html">3334일 프로젝트 시작</title><link href="https://sageahn.com/3334days-project-start/" rel="alternate" type="text/html" title="3334일 프로젝트 시작" /><published>2020-11-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/3334days-project-start</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/3334days-project-start/"><![CDATA[<p>3334일 Project 시작</p>

<p>2020년 11월 26일부터 2030년 1월 11일까지.</p>

<p>영광의 시간은 올 것인가?</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><summary type="html"><![CDATA[3334일 Project 시작]]></summary></entry><entry><title type="html">Agile Reboot</title><link href="https://sageahn.com/Agile/" rel="alternate" type="text/html" title="Agile Reboot" /><published>2020-08-30T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/Agile</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/Agile/"><![CDATA[<p>애자일 - Agile 이라는 단어에 대해서 들은지 20년이 넘었다. 그 동안 여러가지 모양으로 효과적인 개발과 사업에 대해서 터득하려고 노력을 해 왔지만 중구난방, 좌충우돌의 기억뿐이다.
오늘 김창준님의 애자일 이야기 블로그의 <a href="http://agile.egloos.com/5879231">“퍼포먼스 공식”</a>의 글을 읽어 보니 아는 것만으로는 부족하고 실행하는 것이 중요하다는 어찌보면 우리가 다 알고 있지만 간과하는 것을 여러 측면에서 효과적으로 설명하고 있다.
아는 데서 그치지 않고 성과를 내기 위해서 다음의 요소를 “모두” 고려해야 한다.</p>

<ul>
  <li>지식 = 암묵지 * 명목지 (Knowledge = tacit * explicit)</li>
  <li>실습/수련 (Practice)</li>
  <li>습관 (Habit)</li>
  <li>메타인지/적응 (Meta-cognition/adaptation)</li>
  <li>사회적 자본/기술 (social capital/skill)</li>
  <li>동기 (Motivation)</li>
</ul>

<p>나의 경우 지식의 측면에서는 다양한 내용을 기본적으로는 한번 이상 살펴보고 들어 봤다는 장점이 있는 반면, 디테일을 체계적으로 기억하지 못한다는 단점이 있다. 명목지 측면에서도 부족한 부분이 많지만 이러한 내용들은 인터넷이나 서적, 그리고 그동안 축적해 온 네트워크 등으로 충분히 쉽게 파악 할 수 있다.
그 다음은 암묵지인데 나 스스로 지금까지 내가 해 온, 그리고 작은 성취들을 좀 더 살펴보고 겉으로 들어나지 않은 효과적인 부분을 깊이 살펴봐야 할 것이다</p>

<p>이렇게 나온 지식의 측면들을 “의도적인 수련”을 통해서 실질적으로 수행하는 능력을 키워야 한다. 일종의 근육을 만드는 것인데, 실행 능력은 근육같아서 쓰지 않으면 퇴화하게 마련이다. 나는 이 블로그에 내가 공부한 내용을 정리하는 것, 그리고 그것을 어떻게 수련했는가를 기록하는 것을 습관화하려고 한다.</p>

<p>이렇게 하다 보면 분명히 생각대로 배운대로 진행되지 않는 부분이 생기는데 이것을 어떻게 인지하고 적응해 나가야 하는지데 대한 관찰과 기록이 필요하겠다. 인지 할 수 있다면 변화하고 개선 할 수 있는데 스스로 할 수 없다면 나의 사회적 자본을 이용 할 수 있다. 이 사회적 자본이라는 것이 주로 쓰는 것에만 초점을 맞춰는데 앞으로는 어떻게 사회적 자본을 축적하고 또한 나 스스로가 다른 이의 사회적 자본이 되는 것에도 관심을 가져야 한다.</p>

<p>동기는 충분하다.</p>

<p>창준님의 “퍼포먼스 공식”을 보면서 내가 생각한 부분을 내 언어로 다시 써 보니 사실 원글 그대로를 부실하게 옮겨온 모양이 되었다. 지식, 실습, 습관, 메타인지, 사회적자본, 동기를 다시 강조하며 기억하는 것으로 Agile Reboot의 첫번째를 마무리 해 본다.</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><category term="Agile" /><category term="agile" /><summary type="html"><![CDATA[애자일 - Agile 이라는 단어에 대해서 들은지 20년이 넘었다. 그 동안 여러가지 모양으로 효과적인 개발과 사업에 대해서 터득하려고 노력을 해 왔지만 중구난방, 좌충우돌의 기억뿐이다. 오늘 김창준님의 애자일 이야기 블로그의 “퍼포먼스 공식”의 글을 읽어 보니 아는 것만으로는 부족하고 실행하는 것이 중요하다는 어찌보면 우리가 다 알고 있지만 간과하는 것을 여러 측면에서 효과적으로 설명하고 있다. 아는 데서 그치지 않고 성과를 내기 위해서 다음의 요소를 “모두” 고려해야 한다.]]></summary></entry><entry><title type="html">2020년 8월 4일</title><link href="https://sageahn.com/Daily-Log/" rel="alternate" type="text/html" title="2020년 8월 4일" /><published>2020-08-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://sageahn.com/Daily-Log</id><content type="html" xml:base="https://sageahn.com/Daily-Log/"><![CDATA[<p>오늘부터 Daily Log를 남기기로 했는데 영 업무 로그는 실패했다. 하지만 계속 잘 하기 위해 실패도 남기기로</p>

<h2 id="morning-routine">Morning Routine</h2>

<p>• 4시 45분부터 깨서 요즘 영 수면의 질이 좋지 않다. 맥주 500을 두 캔이나 마시고 잔 덕분이겠다. 술 끊어야지. 금주 1일차
• 뒤척이다가 5시 45분에 깨서 가볍게 운동
• 스쿼트 25개 1세트
• 팔굽혀펴기 15개
• 턱걸이 1개
• 샤워하고 6시 30분에 출발 할 예정</p>

<p>오늘은 집중해서 산적한 업무의 실타래를 하나씩 풀어나가는 것으로 한다. 7시 좀 넘어 카페 도착하고 7시 30분에 출근하도록 하자. 오늘부터 다시 절제하는 삶으로.</p>

<p>• 7시 10분에 다빈치 카페 도착했으나 문 안 열음. 사무실에 도착. 페북 보고 홍차 타고 정리하고 놀다보니 8시 10분</p>

<h3 id="사랑의-레가토-8월-4일">사랑의 레가토 8월 4일</h3>

<p>일상의 기적, 하나님의 비밀을 하나씩 풀어가는 하루가 되기를</p>

<h3 id="하나님나라-qt">하나님나라 QT</h3>

<p>내 마음이 어렵고 상황이 좋지 않더라도 함께 하시는 하나님을 찬양합니다.</p>

<h2 id="독서">독서</h2>

<p>어제는 “안녕, 내 친구는 페미니즘이야”를 마무리했다. #아비의서재 90</p>

<h2 id="업무-시작">업무 시작</h2>

<ul class="task-list">
  <li>N project 일정 협의</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" checked="checked" />H사 견적 송부 - 금일 중</li>
</ul>

<p>기타 업무 진행. 8시 30분 퇴근</p>]]></content><author><name>Sage Ahn</name></author><category term="journal" /><category term="daily" /><category term="log" /><summary type="html"><![CDATA[오늘부터 Daily Log를 남기기로 했는데 영 업무 로그는 실패했다. 하지만 계속 잘 하기 위해 실패도 남기기로]]></summary></entry></feed>